**李沆**（沆：hàng，），字**太初**，洺州肥乡人，北宋名臣。

[太平兴国五年](../Page/太平兴国.md "wikilink")，举进士甲科。真宗即位后，任户部侍郎、参知政事。[咸平初年](../Page/咸平.md "wikilink")，改任中书侍郎。秉性亮直，内行修谨，时称“圣相”。李沆政治理念保守，绰号“没口匏”，曾说：“吾为相无他能，唯不改朝廷法制，用此以报国。”\[1\]有一書生叩馬獻上書狀，批評李公的缺點：“居大位而不能康濟天下，又不引退以讓人，久妨賢路，能無愧乎？”李沆表示自己想退休“奈上未允，不敢去也。”\[2\]文学上，以继承[韩愈](../Page/韩愈.md "wikilink")、[柳宗元自许](../Page/柳宗元.md "wikilink")，倡导古文运动。1004年7月23日，病逝，时年58岁。噩耗传来，真宗当即痛哭说：“沆为人忠良纯厚，始终如一，岂意不享遐寿。”有《河东先生集》。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

[L李](../Category/宋朝宰相.md "wikilink")
[L李](../Category/宋朝詩人.md "wikilink")
[Category:太平興國五年庚辰科進士](../Category/太平興國五年庚辰科進士.md "wikilink")
[L李](../Category/邯鄲人.md "wikilink") [H](../Category/李姓.md "wikilink")

1.  欧阳修《归田录》
2.  《德育古鑑·性行类》